_2\. 隐士和皮埃尔-达米亚尼 忏悔的纪律 斯蒂芬九世将优秀的人聚集在他身边，成为红衣主教。

每当教会纪律败坏时，我们就会看到圣人奋起阻止教会的毁灭。我们认为克吕尼的奥多、罗穆阿尔德和圣尼罗就是这样的人物；他们的故事一直延续到十一世纪。本笃九世在同一时期的圣人中找到了他的对立面。当被上帝遗弃的主教们庆祝异教狂欢的时候，修道士们却沉浸在不可逾越的高山隐士囚室中，弃世的无主之人则通过无情的忏悔为罪人赎罪。在这些虔诚的囚室或洞穴中，生活着不为人知的小先知们，只有山中的居民或田野和森林中的乡下人才能感受到他们的热情。但是，这些成千上万的隐士只是金字塔的低级阶梯；更高级的天性得以提升，在更广泛的社会圈子中获得权力，并将人们的思想和财富引导到滋养罗马教会的渠道中。在同一个时代，索拉的多米尼克斯、塞格尼的布鲁诺、瓦隆布罗萨的瓜尔贝特、蓬波萨的圭多和皮埃尔-达米亚尼都是修道士中的杰出人才，他们不是旧意义上的创造性和实用性人才，而是一种令人陶醉的神秘力量，格列高列七世巧妙地利用这种力量让世人陶醉，而他自己却冷酷而巧妙地计算着他的等级制度。

皮埃尔-达米亚尼的精神似乎是罗穆阿尔德精神的延续。和后者一样，他于 1007 年出生在拉文纳，在他不幸的童年，他不得不去放猪，直到亲戚把他抚养成人。他潜心研究语法，学识渊博，甚至成为拉文纳的一名教师，但忧郁的性格使他陷入孤独。他在古比奥附近的罗穆拉德隐居地 Fonte Avellana 成为了一名隐士。在早期，本尼迪克特的修道会作为一个团结的修道院共和国对野蛮人产生了有益的影响；后来，修道会的原则被抛弃了，自罗穆拉德之后，隐修院蓬勃发展起来。大约在十一世纪中叶，阿那克雷特人分散在意大利各地，但都组织成了一些团体，如卡马多利的罗穆阿尔德团体和瓦隆布罗萨的更加严格的瓜尔贝特团体。这些隐士本着同一原则，即以神秘的忏悔方式与教会的腐败现象作斗争，组成了一支解散但合作的军队，他们不仅致力于社会改革，更致力于教会改革和罗马的统治。隐士们对当时所有事物，甚至是政治状况的影响近乎神秘，也许只能与《旧约》中的先知学校相提并论。

和罗慕阿德一样，皮埃尔-达米亚尼也建造了隐修院，召集弟子，并将他们作为隐士生活的使徒派往各省。他很快成为反对当时教会恶习（神职人员的不道德行为和殉教）最积极的斗士之一。当时的讽刺作家可以找到比杰罗姆更多的素材来描绘教会，而皮埃尔-达米亚尼本人也在多部著作中描述了红衣主教和主教们的强盗般的富裕生活，就像他之前的拉泰里乌斯一样。他首先开始改革修道院的习俗，但他的改革并不属于本尼迪克特的自由而实用的规则。其最核心的内容是忏悔；因此，他建立了一套今天看来幼稚而令人反感的苦行制度。

虔诚的修道士可以通过幻想天上的天使为他的每一次击打喝彩来减轻自己遭受鞭刑的痛苦，但他的鞭刑对社会的幸福毫无助益，而他的谨慎劳动本可以做到这一点。人类的精神又一次变得如此黑暗，以至于人们认为，在痛苦的昏迷中最接近上帝的形象。达米亚尼本人就描述过这样一位忏悔者。他告诉我们，在哈默斯河畔采尔的牢房里有一个野蛮的白痴，他结结巴巴地念着五十首诗篇，每天重复七遍。他已经 15 年没有离开过他的隐居地；他的头发已经长到了脚踝，胡须也非常顽固。他每周有三天不吃东西，另外三天只吃一点面包和水。星期天，他给自己炖一道本应是烤好的菜，我们认为尝一尝甚至闻一闻都是极大的冒犯。他的哈默斯河畔采尔充满了恶臭，他的饮用水就像酵母，他从来不换衣服。他日日夜夜的玩伴是两条蛇，当他唱诗篇时，这两条蛇就谄媚地舔他的头。我们今天还活着的人看着可怜的白痴马丁-斯托拉克斯，就像看着疯子一样心生怜悯；达米亚尼也不赞成这种受刑方式；他所受的教育和他内心深处的诗意缪斯让他对这种受刑方式望而却步，但这并不妨碍他建议将受刑作为一种必不可少的圣化工作。他自己也成了鞭笞者的主人和父亲。

自古以来，教会手中最有力的武器之一就是对罪人实施忏悔。没有受过教育的人类毫不脸红地接受以体罚这种幼稚的形式对罪行进行惩罚；甚至像亨利三世这样的皇帝也经常鞭打自己，几个世纪以来，所有阶层和性别的人，甚至是贵族妇女，都裸露着脖子，任由一些僧侣或执事或狂热或微笑地挥舞着棍棒。在十一世纪，人们对鞭刑的次数和价值进行了正式的算术计算。每项罪行都对应一段忏悔期，但人性中犯下的罪行可能比忏悔期还多，因为许多罪人被登记的次数如此之多，以至于他必须活上几个世纪才能完成忏悔大典。为了解决这个问题，教会允许富人以货币形式支付忏悔的年数，以达到虔诚的目的，而穷人则支付相应的鞭笞、斋戒和唱诗的费用。几个世纪以来，为赎回灵魂（_pro redemptione animae_）而提供的金钱、物品和土地等几乎无法估量的财富流入了教会的库房，直到这种用健全的金钱偿还道德债务的非基督教行为成为路德宗教改革的起因之一。在中世纪，人的灵魂是神职人员的奴仆，与教会（_ecclesiae adscripta_）息息相关，教会的神秘力量就建立在这种罪与罚的关系之上。

根据教规，富人一年的忏悔等于 26 苏里或 30 塔勒，穷人等于 3 苏里；但一天的忏悔也等于 20 次击打手掌或 50 篇诗篇；一年的忏悔等于用扫帚正确计数的 3000 次击打，如果同时唱诗篇的话。因此，罪人只要稍加练习，就能在很短的时间内完成几个世纪的忏悔。多米尼克斯身披铠甲，以迅雷不及掩耳之势完成了数百年的忏悔。他总是在赤裸的身体上穿上铁鳞甲，作为与不洁的淫灵斗争的盔甲，只有在双手各持一把扫帚时，他才会扔掉铁鳞甲，唱着诗歌，扫荡一个世纪甚至更久。达米安尼还要一年才能完成扫帚，但铠甲人向他保证，六天就能完成。他计算了一下，吟诵十首诗篇，就可以吟诵一千首诗篇；诗篇有 150 篇，相当于五年的忏悔；这五篇吟诵二十次，就是一百篇吟诵，这样，谁吟诵二十篇诗篇，谁就忏悔了一个世纪。达米亚尼以他朋友的精力为榜样；他热心地为这一纪律辩护，反对另一位修道士彼得，后者勇敢地谴责了这一可怕的鞭笞制度。

如果脱离他们所处的黑暗时代去看这些疯狂殉道者令人不寒而栗的外表，人们只会把他们当作漫画来嘲笑，但与之联系在一起，他们也是悲剧性的，就像人类在每个时代都必须为道德解放献出的所有其他牺牲一样，只是形式不同而已。

如果达米亚尼除了对纪律的热忱之外没有其他优点，他也不会因此而声名鹊起。然而，他不仅仅是一个苦行僧。罗穆阿尔德无知，达米安尼博学；他接触了当时所有杰出的人物，并通过自己的著作影响了上上下下。正如格列高列七世作为当时教会的政治家首脑一样，他也是教会内部的情感核心。他的理智很薄弱，他的僧侣般的纯朴很伟大，他的想象力充满了神秘的意象。但正因为如此，他对人民大众产生了影响。斯蒂芬九世强迫他来到罗马。这位隐士不愿意生活在红衣主教和伟人中间，因为当时的高级神职人员普遍没有受过教育，但自利奥九世以来，罗马有几位学识渊博、见解独到的人。即使在当时，世界主义和教会的重大任务也赋予了这些红衣主教近乎王子般的威望。达米亚尼抱怨说，当我和这些主教们在一起时，他们就会给我讲笑话和阿提卡盐，用市井小民的口吻和千奇百怪的问题把我们司铎贬低为修辞学家或小丑。如果我表现得头脑简单或羞愧难当，他们就会称我为非人类、狂热分子、希尔卡尼亚虎、石头人。这位严厉的僧侣有足够的理由对那些在坎帕尼亚用拳头追逐猎鹰或像兰斯奎奈一样坐在骰盅前的红衣主教表示不满，当他自己禁止他们玩天真无邪的国际象棋时，他们又可以嘲笑他的暴躁脾气。他响应号召前往奥斯提亚和罗马，从那时起，他就作为圣座大使、和事佬、各方调解人、独身主义使徒和大众演说家为教会服务。

除了他之外，斯蒂芬九世还召见了或已经在罗马找到的其他更实际、更有能力的人。勃艮第人汉伯特、红衣主教席尔瓦-坎迪达、红衣主教斯蒂芬、克吕尼修道士圣克里索戈努斯、卢卡主教巴达吉奥的安瑟伦、蒙特卡西诺修道院院长德西德留、红衣主教圣塞西莉亚，最后是格列高列七世，他们或多或少都给教会带来了强大的运动动力。罗马已经很久没有团结过这么多优秀的红衣主教了；因此，这个教皇顾问团期待着一个崭新而光明的未来。世俗的罗马依然如故，但精神的罗马却在短时间内发生了翻天覆地的变化。杰出的人围绕着杰出的教皇；他们和教皇一样，也是从克吕尼修会和圣本尼迪克特教规中走出来的外国人。如果罗马教会不拘泥于罗马这块贫瘠的土地，而是从各国吸收新鲜力量，一次又一次地恢复活力，它还会像世俗国家一样灭亡吗？
